[一個人的Grad Trip] 保加利亞考古日記

交代少少背景資料先
諗過master讀考古，有日搵關於考古嘅資料嘅時候見到呢個programme，覺得幾有趣，時間又啱，所以諗住報黎睇下自己係咪真係對考古有興趣。

我報嗰個programme係關於新石器時代嘅，不過我都唔係好了解呢段歷史 個遺跡同我住嘅民宿係喺一個叫做Ilindentsi嘅小村莊入面(唔知佢中文係乜，google過都搵唔到)，條村都幾山卡啦下

(現實中識我而又見到呢個post嘅朋友唔好喺度相認 有啲野私底下做就ok啦 )

Day 1 (20/5)
香港>多哈>索菲亞>Ilindentsi

第一日係咁搭車搭飛機
去多哈搭咗九個鐘機，去索菲亞又搭多五個鐘
到咗索菲亞機場之後仲要搭多兩個半鐘車先去到Ilindentsi(佢真係好山卡啦)

喺機場等架車黎嘅時候突然聽到啲音樂，原來係有班小朋友表演跳舞

搭完兩個幾鐘車終於到民宿
比大家睇下民宿個後花園

上房執下野之後就食晚飯

蕃茄青瓜紅洋蔥沙律
保加利亞人仲會加啲鹽、橄欖油同white cheese，我都有加不過無影相

焗蕃薯+焗豬扒+煎漢堡扒

Tiramisu
(食嗰陣開始天黑，所以張相影得好醜)
啲蔬菜超級甜超級好食，但係啲肉有啲鞋同咸，個tiramisu又甜得濟，甜到我食唔晒。
不過整體都唔差嘅

而家又係晚飯時間，所以寫住day 1先

個度啲人英文如何

都幾多人唔識英文
(諗起有日有個婆婆係咁用保加利亞文同我講野 我都唔想唔理佢但係我真係聽唔明呀 )
識講嗰啲講野都好重口音
不過大致上都聽得明

sorry囉
咁你都係睇翻隔離post啦

唔好太大期望 我本身無考古底
btw巴打係喺香港讀定外國讀？

逗留幾耐？
洗唔洗搵女陪下

LM
好似好正咁

LM

lm

個programme兩個星期
之後兩日去希臘 翻黎再留多日
總共17日

五個人參加 五個都係女

so far係唔錯 雖然今日只係第三日

留名跟進

Day 2 (21/5)
第二日都仲係未開始做野嘅，九點幾起身食早餐先。早餐有麵包芝士火腿乳酪cereal，任君選擇。除咗呢啲之外仲有樣叫Banitsa嘅野，外面係酥皮，入面包住芝士，雖然無拉絲不過都好好食！

(無影相，呢張相係上網搵嘅)

食完早餐就上堂，上完堂兩個director就帶咗我地去一間教堂，(無記錯聽錯)原來Ilindentsi嘅人會定期喺一間教堂門口聚會，啲人就喺度跳下舞唱下歌飲下湯咁。

教堂門口

湯
碗湯應該係牛肉湯黎嘅，仲有啲好似米咁嘅野。都係有啲咸但係幾好飲咁

小插曲：
有個婆婆係咁用保加利亞文同我傾偈，我唔想唔理佢但係我真係聽唔明 唯有望住佢尷尬笑 最好笑係佢(應該)知我聽唔明但係佢又繼續同我講野，於是我繼續尷尬笑

襯完墟翻到民宿大概係2點，我地4點再上堂，所以有兩個鐘free time 呢兩個鐘free time我攞咗黎做一樣好有意義嘅野，就係補眠啦

又上完堂之後director帶我地去附近行下，仲兜咗去個art center。所謂art center並唔係平時大大間藝術館，其實只係個館主喺自己屋企同屋企門口擺咗好多唔同藝術家嘅作品(我地參觀嗰陣仲見到館主間房 )

外面仲有好幾座雕塑(無影晒)

由art center門口望落去嘅景

行完art center就翻去食晚飯。Day 2食嘅野同前一日差唔多所以我無影。

Day 2都係無乜特別，多謝大家睇呢篇廢話睇到呢度

即刻出新一篇

好似幾正

Day 3 (22/5)
各位睇完兩日流水帳而家終於入戲肉啦
由Day 3開始就要早兩個半鐘起身，六點半集合食早餐。食嘅野同之前都係一樣(我估之後都會一樣)，所以又係無影。

食完早餐我地就行去個遺址，大概行十五分鐘到。一早食完野行下，仲要幾涼爽，都幾舒服

(利申：因為要做野無得拎住部電話，所以其實我都唔係影好多相)

成個遺址好大好大，分咗做好幾個(好似係)5米x5米嘅方格。我同另一個女仔負責清理其中一個方格，搵個鋤鋤下個邊，整走啲鬆散嘅泥沙，整到個邊同個底兩個表面可以互相垂直(sorry for 1999)，之後仲要剷走啲泥沙同剪下雜草。話易唔易話難唔難，咁樣搞搞下都搞咗六個幾鐘，剷咗廿幾三十桶泥沙

我地就係喺呢格開工

剷剷下仲比我搵到啲陶器碎片同骨頭(無獎問答遊戲：邊舊係骨？)

呢舊比較大舊，我唔敢亂咁郁佢，留翻聽日睇下啲專家點處理

隔離組搵到三舊骨
有巴打投訴我個po無手無腳無睇頭，而家大大隻手比你，滿唔滿意

另外幾個方格

無獎問答遊戲2：呢個係咩黎

第一日開工嘅感想：
驚昆蟲嘅人做唔到考古。
淨係呢六個鐘我打搞咗兩三個蟻竇，啲蟻仲要係大大隻。除咗蟻仲有甲蟲/蜘蛛(我知蜘蛛唔係昆蟲)/毛毛蟲/烏蠅etc
啲烏蠅係咁嬲住人，令我懷疑我係咪聞起上黎好似腐肉
好彩唔係曱甴如果唔係我都撈唔掂

收工之後就食lunch，lunch又係飲湯，今次係南瓜蘑菇湯

今日上完堂director帶我地去一間博物館，同前一日個art center差唔多，都係細細間有啲簡陋。入面乜都有啲，有呢個project之前搵到嘅陶器碎片同其他野，又有啲中世紀嘅野，好似有啲drama嘅戲服，etc

之後又食飯 今晚食zucchini patty

又係咸咗啲但係幾好味，我用黎送麵包送沙律就差唔多

同場加映：由我間房個露台望出去個景

聽講有貓可以呃正皮
Day 2食食下晚飯有隻貓捐咗入花園

可唔可以簡介下現場既歷史背景？

好正
天氣咁熱頂得順冇？

Btw呢度竟然有女仔
What’s a joke

正如我之前講過 其實我對Neolithic唔係好了解 所以我驚答錯你
我用上堂聽翻黎嘅野盡答呀

Neolithic嘅人喺某個地方住咗一排，可能見啲資源開始少，就會搬去第二度住。而喺巴爾幹半島生活嘅人就沿住Struma River Valley移動，Ilindentsi就係位於Struma River Valley嘅其中一點。喺Ilindentsi附近有另一個地區叫Kovachevo，有跡象見到啲人係由Kovachevo搬去Ilindentsi嘅。

喺個遺址度搵到一啲類似係屋嘅建築，入面有廚房同儲糧嘅地方，反映當時嘅人開始種野。(題外話：今日聽到喺保加利亞啲再山卡啦少少嘅地區，有啲屋嘅結構同Neolithic時代嘅屋嘅結構非常相似) 此外仲搵到一具bb嘅骸骨，有可能嗰陣佢地已經有特定嘅喪葬儀式(不過詳細係點就仲未清楚)。仲有唔同嘅陶器/首飾/工具等等嘅野。

順便一提，喺遺址度仲搵到啲細嘅人型雕塑，大部分都係一個捧住個胸嘅女人嘅形象。好多人都會覺得呢啲係一啲神像，不過今日聽到原來都有人估呢啲雕塑係啲比小朋友玩嘅公仔

sorry for 1999 希望答到你問題
我比呢個programme條link你睇可能會清楚啲

其實唔熱 係有啲曬
涼起上黎同香港冬天差唔多
不過聽講盛夏可以有成30-40度

連登有女只係傳說呢樣野係傳說黎嘅姐

日夜溫差好大？

6000-5500bc咁耐 俾心機學野
個公仔幾得意

唔係真係好大，不過有日落雨無乜陽光就真係幾涼下

有啲係佢唔講我都睇唔出係人
一陣又要開工

好好奇保加利亞，羅馬尼亞同一般歐洲國家有咩分別，點解會入到歐盟

劉明

絲打一個人去呢個trip？嗰邊嘅治安點？

果斷留名並舉腳支持等更新

呢層我都唔清楚
我估因為佢地之前係蘇聯一部分，蘇聯同歐盟某程度上算係對立。比佢地加入就象徵住歐盟對呢啲東歐國家有一定影響力，同埋想製造一個歐洲一家親嘅形象？
利申9up 我真係唔知
如果各位巴絲知嘅可唔可以講下

係一個人去，不過個programme仲有其他人嘅

治安幾好，聽講最近最大件事都係有人飲醉咗發下酒癲 不過成日都見到好多類似尋人啟事嘅街招，有啲詭異

多謝支持

嘩屌 諗起之前隔離台有個post講香港啲失蹤人口 又係好creepy

我都有追嗰個post
如果有日我無上水嘅...

無事嘅

留名
巴打點搵到呢間fieldschool

有日喺度搵讀考古嘅資料，搵搵下見到有個關於考古嘅facebook page，佢話如果你考慮緊讀唔讀考古好，可以參加下啲短期考古project。佢個post有條link () 入面有好多世界各地唔同嘅考古project，碌碌下就搵到而家呢個project啦

留名支持，咁啱今日去完博物館睇文物
想問下絲打其實掘掘下點知邊啲有價值邊啲無價值？同埋如果係碎片又點知本身係咩物件？

巴打睇咗咩展

記得之前喺fine art course讀過下，呢類公仔刻畫緊女性生育能力（因為抱著個胸），或者係祈福，希望多子多孫嘅意思

British museum借過黎既展品。可能香港既館細，同埋對嗰段歷史唔係話好熟，睇完覺得個展覽好零碎

sad news: 好似成條村停電 wifi都無，我電話卡又好q慢 可能up唔到相，今日未必出到day 4

我通常都係問個director 不過自己都睇得出嘅，例如陶器就會係扁同滑身啲，石頭個表面就唔平滑；骨頭嘅話你會見到佢入面個結構有好多窿，同埋佢明顯輕身過石頭好多。

啲碎片主要都係整啲容器嘅，不過我唔清楚啲容器有咩用，聽日問下

有翻電啦！！！努力打埋day 4佢

好似好正咁 留名支持
下個月都會有五日喺保加利亞玩

Day 4 (23/5)
繼續開工！
琴日鑿咗六個鐘，今日就掃咗六個鐘頭沙。因為個遺址有好多沙石，會遮住睇唔到個地面，所以要掃走。聽落好似好簡單但係啲沙好似掃極都掃唔完咁 掃野嗰陣都搵到少少骨同陶器碎片嘅，不過今日無影相

題外話1:
今日講起，舊石器時代/新石器時代/青銅時代等等呢啲名原來係由一個博物館嘅職員改嘅，主要係用黎方便將唔同嘅文物分類。咁講代表其實呢啲唔同時期唔一定真係一個跟住一個咁出現，有好大機會佢地有一段時期係重疊咗。

題外話2:
今日其中一個director叫我教佢講中文 咁我緊係把握機會講埋廣東話同普通話嘅分別 之後教咗佢同我partner講一二三(未教四打後嗰啲)多謝同唔該 但係其實我最想係教佢地講粗口

補少少相先

遺址個牌，其實無乜特別

我地喺個遺址度新新開咗一格

呢個係今朝嘅相

收工變成咁

今日個lunch:

呢碗係tarator，係一碗凍湯。好似係用水開稀啲乳酪，加啲青瓜絲，再落啲鹽，蒔蘿同蒜頭。老實講我唔係好識欣賞，飲唔晒

飯後甜品係雪條！

今日上lecture講啲原始人係點整陶器，上完之後我地就學洗乾淨翻琴日搵到嘅野，洗完就擺喺天台曬乾，之後會再label。

晚餐食魚！！！！

話說我食完面嗰層啲魚肉之後反起成條魚骨，繼續食底嗰層嘅魚，成功令在座其他人覺得我好勁

繼續係無乜特別嘅一日 (撇除啱啱停電)

原來係咁 呢個都係第一次聽

我之前都有見過呢個展覽，十萬個想去呀！
之前去過British Museum，不過無睇到呢個section(因為British Museum太大行唔晒 )不過佢其他展區都唔會話好連貫仔細咁講晒成段歷史，好多時都淨係每件展品介紹下，再加少少其他資料。所以我睇一個區睇好耐 要逐粒字睇再慢慢消化下組織下成段歷史

你應該都係喺Sofia玩多？
我嗰度離Sofia都有段距離，無機會去城市啲嘅地區行下

全程有人帶??

我中學都係讀歷史架 大學揀科都有諗過讀歷史不過我麻麻地中史(唔關政治事 唔知點解由細到大都麻麻中史) 而我想入嗰間u嘅歷史系好多中史，所以放棄咗

係呀

路邊D PIZZA 好抵

無得食 我嗰頭係乜都無

考古嘛

保加利亞人有無話親西方定俄羅斯, 定係中立?

強帖留名
利申 好鐘意睇呢類野 但係中學讀完history之後就冇再掂過

原本前年裸辭有諗過去保加利亞同羅馬尼亞
不過嗰陣係7月 好似有三十幾度 最尾冇去

btw我是來留名的

支持冷門野

Lm

雖然野食睇落唔錯，但係日日咁食法會唔會覺得好難頂

利申：白飯控

琴晚落大雨，而家個遺址應該濕到仆街
所以今日遲一個鐘先開工

講啲有少少核突嘅野先
我呢兩日做嘅野就係處理啲沙石，都幾大塵下。然後琴日我打咗個乞痴，攞張紙巾出黎呻鼻涕...

大家可以想像下啲鼻涕鼻屎有幾黑
一陣都係戴翻個面罩先 雖然可能都無乜用

呢個我都唔清楚，一陣我問下

我中學讀完history都擺低咗好耐，淨係有時會睇下啲歷史電影咁

同樣三十幾度，我相信香港嘅三十幾度會更加難頂

多謝支持
無J圖真係無人睇

其實還好，我都唔係啲無飯不歡嘅人
不過開咗呢個post成日見到自己個username就有啲想食譚仔

可能因為個展覽唔算好多展品所以有呢種感覺 如果British Museum逐個區詳細睇take gap year都唔得掂

留名支持

係呀 剩係去Sofia同Veliko Turnovo
反而羨慕樓主可以去啲鄉郊小鎮
感覺好純樸同悠閒

一早起身隻耳同個腦唔係好function到
原來係話今日我地唔去個遺址啦，因為之前落完雨
今日我地去咗整理早幾年搵到嘅陶器，做到眼殘

我有ff過一大班人去British Museum深度遊，一齊租間apartment，每個人負責research一個區嘅資料，然後同其他人present翻，之後先去睇展覽

係幾舒服嘅，但係我都想去下城市

題外話，之前我有提過成條村好多啲類似係尋人啟事嘅街招嘅
今日我地睇清楚啲發現應該唔係尋人啟事黎
我地見大部分街招上面嘅相都係老人家，而且有兩個日期，dd.mm.yyyy-dd.mm.yyyy咁寫出黎
所以我地估係有人過咗身，佢屋企人就貼街招通知其他人，可能係邀請人去佢喪禮。
影相有啲唔尊重所以我無影，不過畫咗出黎

雖然聽起上黎好似怪怪地，但係某程度上可能反映條村啲人都幾close，至少大家都互相認識，所以有人過身先會話埋比其他人知。

畫得好得意

好撚有型
Sofia d 人英文算幾好

原來係絲打
絲打join 完有冇增加對考古嘅熱忱

Day 5 (24/5)
琴晚無啦啦落大雨，所以今日唔出field，去咗將啲陶器分類
(啲陶器唔係我地前兩日搵到嗰啲，而家早幾年喺同一個遺址嘅其中一格搵到嘅。佢地唔知有幾多百/千袋早幾年搵到嘅野仲未有人整理 )

首先要將五大箱陶器按袋上面嘅label分翻唔同context，姐係一個格按結構分做唔同嘅位置，呢啲位置就係context。我估咁分翻開啲文物黎研究可以幫到考古學家知唔同context有咩功能。

(咁多個context之中喺context 2搵到嘅陶器係最多嘅，足足有成兩大箱 我地今日淨係處理咗context 2。不過呢張相係我臨走影嘅所以無影到嗰兩大箱)

分完之後就逐個context再按顏色細分，主要分做有圖案/紅色/灰色/黑色。

分完呢幾隻色仲未完，因為每隻顏色又可以再細分，所以我話真係分到眼殘

灰色

紅色/灰色

全家福
(睇翻相我覺得隻隻色都差唔多，都唔知點解自己分得到)

留意翻，呢到只係context 2嘅一半，我地分完仲有另外一大箱要分

幾經辛苦終於分完啦，但係仲未收得工。之後我地就要用呢本書仔

大家都見到，佢係一個color chart黎，我地就要跟住呢個chart去label翻啲陶器顏色嘅code

舉個例，如果個陶器係我圈個隻色，個顏色code就會係7.5YR4/3
淨係分顏色我地五個人都要搞五個幾鐘，所以大家明點解我話今日做到眼都殘啦

做完野又係食lunch嘅時間。

焗青椒 入面有啲炒飯

飯後甜品

今日lecture教畫陶器
啲步驟都幾複雜，首先要用塊碎片嘅弧度搵翻個直徑出黎。右邊嗰一條野係個橫切面，最後先再畫翻塊碎片上嘅圖案。

作為一個淨係識畫火柴人嘅人算係唔錯架啦，我都有6分架 (大部分人都係5分)

畫完野我地就上天台將琴日洗乾淨咗嘅陶器同骨入袋。入完袋仲要登記翻每袋野嘅資料，而每個袋都有一個獨立個編號。最後我地就要喺啲陶器/骨上面寫低個編號。寫個號碼無咩特別，就咁喺舊野上面用marker寫就搞掂。如果舊野比較深色就會塗一層塗改液先，之後再寫。

話咁快又食飯，dinner食類似煎芝士嘅野。睇落好似西多

好好食，不過有啲濟

另外仲有椰菜沙律
右邊嗰碟有紅蘿蔔，左邊無
有無紅蘿蔔咩咁特別呢？話說我好憎食紅蘿蔔，但係我無喺特別要求度寫明，純粹係提過下咁。於是佢地整咗碟無紅蘿蔔嘅沙律，有啲warm

我最叻畫火柴人

你咁講我會沾沾

暫時都覺得幾有趣，如果有機會有能力應該真係會讀
(不過我對法醫人類學都好有興趣，到時再睇下揀咩)

咦咁睇黎我地可能係同學 (雖然唔同faculty)
我到yr4先發現有關於考古嘅course，但係撞咗我major嘅lecture 好傷心

講多少少得意野

1. 保加利亞人點頭=no，搖頭=yes
好混亂呀媽咪

2. 我住嗰頭有隻雞，日日四點幾就開始叫，日中無休 香港有叫春雀，保加利亞有叫春雞

3. 話說有日講起韓國，我話啲韓妹好中意叫男仔/男朋友做oppa，唔知係咪oppa呢句字對佢地黎講好有趣所以佢地係咁講oppa
例子：
(上上下lecture停電)Oppa!
(跌咗舊陶器碎片落地)Oppa!
我嚴重懷疑佢地當咗係opps黎用

叫春雞

外國人似乎覺得啲東方發音好得意，試過教鬼仔鬼妹爆粗，之後幾日就見佢地不停天真無邪咁講「鵝調lay啊」 好鬼過癮

隻雞真係好q煩 佢應該dry到一個點

我勁想教佢地講粗口 不過首先要佢地學識叫我靚女先

好exotic

留名！成日入嚟睇下有有更新，絲打圖文並茂好有心
細細個就想去挖恐龍哈哈哈，好想揾個sem break去試下 英文廢J去會唔會難溝通？

山卡啦地區，一啲都唔exotic

多謝支持 不過我去嗰度無恐龍挖

我英文都唔好得去邊 佢地口音又有啲重，有時會聽唔明佢地up乜
不過基本溝通都無大問題嘅，有時都搭到下嗲吹到兩嘴，雖然好多時都係就咁坐喺度陪笑

超好睇，連登極少有高質post

細個西史好叻下，但中四揀左理科 。

絲打，繼續努力

高汁
去呢D要幾$ ，總共幾多日？剩自己比機票$?
團友咩國家

多謝支持！ 我仲驚我寫得太流水帳
我係dse嘅，所以可以文理夾雜，我嗰陣揀咗history, bio同chem

多謝支持！
個project本身就1349euro，早啲報會有discount嘅，最多平200euro不過我好後期先發現所以比足錢
總共兩個星期，之後有兩日會去希臘
機票係另外自己買嘅，講起就肉赤，我媽幫我買咗張好貴嘅機票
有三個團友係美國人，仲有一個喺英國住嘅加拿大人

9up的你凍嗎

(各位唔好意思呀 遲咗一日出post，不過為咗方便記事，下面我照用今日)
Day 6 (25/5)
由於之前落咗幾場雨，啲沙石濕晒，個質地好似曲奇餅粉團咁
今日我要做嘅同之前差唔多，都係清下地下啲泥沙。不過仲有一樣野要做，就係喺啲大石頭附近鑿下睇下泥沙下面會唔會有其他石頭。點解要咁做呢？因為如果見到啲石頭嘅分佈好整齊，有可能係以前住喺度嘅人特登咁放，可能會有某啲用途。

小插曲：唔知點解我一直覺得今日係星期四，直到我個friend send個message比我話happy friday，我先意識到今日係星期五
臨收工嗰陣發現咗舊大石頭，我仲好樣衰咁大大聲話：今日做唔晒呀，等我聽日鑿埋佢呀

今日開工之餘上咗少少堂，講咗啲關於地層學(佢用stratigraphy呢個字，字典係解做地層學但係我唔知準唔準確)嘅野。原來琴日我解釋context嗰度唔太準確，context唔係按結構分咁簡單，而係按唔同區域之間嘅關係去分嘅。例如區域A係喺上層，區域B喺下層，佢地除咗有位置上嘅關係(上下)，仲有時間上嘅關係。B喺下層，所以佢一定係比A先出現。咁嘅情況下，我地就會將A B分做兩個context。
另一個例子，區域C係一個起喺區域D嘅井，換言之區域C井將區域D切割咗。由於一個區域要出現咗先有可能比其他野切割，所以D係比C先出現，而C D又會分做兩個context。
(希望唔會太1999)

之後又係食飯時間！

雜菜湯

炒zucchini

又有雪條！

今日上完堂又要洗野 之前有講過我地喺個遺址度開咗新一格，喺嗰格嘅表層搵到好多好多野

係咪好大對比
(第二張圖左邊嗰啲係我今日搵到嘅，對比之下好似好可憐咁 )

洗洗下野搵到舊咁嘅石頭，好有趣

今晚dinner

雖然係有紅蘿蔔嘅三色豆但係佢煮得好好食，所以我食晒

啲車厘子好靚

話說平時我地食完飯都會坐底吹陣水，夜晚如果傾得耐成日見到螢火蟲 (可惜我影唔到 )

聽日dayoff! 我會出城去Sofia，好期待！
(而呢篇野就係喺去Sofia嘅巴士上寫嘅 )

睇文有圖真係好正啊 唔覺得係流水帳！

預告：而家身處Sofia 啱啱完咗walking tour，影咗好多相，所以今日篇遊記超多圖
(希望我唔會走數 )

沾啦唔爛尾就好了
個人幾鐘意Bulgaria

lm again